梁卓然：政治檢控說法不公

2018年06月23日

梁卓然：政治檢控說法不公

梁卓然

【本報訊】香港司法制度近年屢被批評政治化。刑事檢控專員梁卓然被問到佔中案、旺暴案被指是政治檢控時回應說，不論身為檢控官或檢控專員，對此說法都感到難受，強調檢控官只會考慮相關證供是否達致合理定罪的機會，並在考慮公眾利益後提出檢控，如果因為案件有政治背景，就說是政治檢控，「對我嘅同事同香港嘅法治、法制都唔公道」。

梁卓然昨出席「2018檢控週」活動後說每宗刑事檢控都涉及主控、辯方及法庭，如檢控過程中有不正常程序，辯方有權申請永久終止聆訊，他不希望每逢事件由政治或其他因素引起，相關人士及其支持者就套上「政治檢控」一詞。

律政司司長鄭若驊出席同一活動時致辭，亦特別強調刑事檢控受《基本法》保障、免於干預。她引用《基本法》第63條，即「香港特別行政區律政司主管刑事檢察工作，不受任何干涉」，指檢控官應該不畏懼、不偏私，又指無人能凌駕法律。

鄭若驊指，香港法治的三個要素是法律、透明度及公眾利益，雖然法律不是非黑即白，有時要依靠個案法（case law），但她提醒檢控官的檢控原則跟法庭判案不相同，刑事檢控必須證明「無合理疑點」（beyond reasonable doubt）。

鄭續指，檢控官必須依據法例，搜集充足證據，並在獲得專家法律意見下作出檢控，而檢控決定只可建基於證據、法律意見，同時兼顧公眾利益，過程不應受任何干預或影響。

■記者周 婷

上一則
上一則
九龍城榮光街重建 料起560單位

下一則
下一則
官嘲律政司有「絕對權力」

律政司司長鄭若驊出席同一活動時致辭，亦特別強調刑事檢控受《基本法》保障、免於干預。她引用《基本法》第63條，即「香港特別行政區律政司主管刑事檢察工作，不受任何干涉」，指檢控官應該不畏懼、不偏私，又指無人能凌駕法律。

咁你僭建單嘢點計呀

7警單嘢拖咁耐先落案又點計呀

政治檢控咪政治檢控囉，你地而家都唔洗驚la ,港豬都唔理

政治檢控說法不公